---
title: "「災難でしたね お互い」"
---

## 「災難でしたね お互い」 {#commuting-is-rough}

注意：本節には、セクシ&#x2060;ャル&#x2060;・ハラスメントに関する議論が含まれる。

兄と別れるやいなや、アキラはまたしても不快な出来事に遭遇する。藤が谷行きの電車に乗ろうとホ&#x2060;ームに立つと、サラリ&#x2060;ーマンがあまりにも近すぎる位置に立ち、混雑しているということでは到底正当化できないパ&#x2060;ーソナルスペ&#x2060;ースの侵害を受ける。その後、もう一人の女の子（ふみだが、あきらはまだそのことを知らない）に気付き、「背高&#x2060;ーい いいや この人にく&#x2060;っついてよ」と、身を守るために彼女の隣に立つのである。（『青い花』(1) pp. 13--4 / *SBF*, 1:13--14）。
{:.first}

しかし、ふみの身長は、嫌がらせから彼女を守ることはできない。電車に乗ると、誰か（恐らく同じ男？）が、あきら、そしてふみを触る。ふみは恥ずかしくて何も言えないが、あきらは自分の通学鞄で犯人を殴りつける。あきらはふみに同情し（「通学は大変だね」（※訳注：日本語オリジナル版では「災難でしたね お互い」）と語りかける）、ふみからお礼の言葉を受け取ると、その後ふみは泣きながら立ち去るのであ&#x2060;った（『青い花』(1) pp. 15--7 / *SBF*, 1:15--17）。

もちろん、日本での発生率の高さを鑑みると、志村の読者はこの電車内で男性が女性や少女に手を出すという問題（痴漢）にはなじみがあるであろう。様々な調査で、日本の若い女性や成人女性の25％から対象によ&#x2060;っては70％もの割合が、痴漢された経験があると報告している。この問題は深刻で、日本の鉄道会社の中には、列車に女性専用車両を追加して運行している所もある&#x2060;[^02-02-01]。

[^02-02-01]: Mitsutoshi Horii and Adam Burgess, “Constructing Sexual Risk: ‘Chikan,’ Collapsing Male Authority and the Emergence of Women-Only Train Carriages in Japan,” *Health, Risk &amp; Society* 14, no. 1 (2012), 42, [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.1080&#x200B;/13698575&#x200B;.2011&#x200B;.641523](https://doi.org/10.1080/13698575.2011.641523).

明治時代後期の、少女文化やエス文学を生み出した女子学生にと&#x2060;っても、あきらとふみの苦境は身近なものであ&#x2060;ったことであろう。経済成長により東京の人口が増加し、郊外に新たな居住地が生まれると、鉄道会社は都心に通勤するホワイトカラ&#x2060;ー労働者（背広組）たちを対象とした鉄道路線を相次いで建設した&#x2060;[^02-02-02]。

[^02-02-02]: Alisa Freedman, “Commuting Gazes: Schoolgirls, Salarymen, and Electric Trains in Tokyo,” *Journal of Transport History* 23, no. 1 (March 2002), 23, [https://&#x200B;doi&#x200B;.org&#x200B;/10&#x200B;.7227&#x200B;/TJTH&#x200B;.23&#x200B;.1&#x200B;.4](https://doi.org/10.7227/TJTH.23.1.4).

女子学生たちも、自宅から当時急速に拡大した公立&#x2060;・私立の女子向けの学校に通うために、これらの鉄道路線を利用したのである。「19世紀の終わり10年あたりの頃から女子生徒（jogakusei）の数が増え、袴をはき、髪にリボンをつけ、自転車や電車で東京近郊を移動するテ&#x2060;ィ&#x2060;ーンの女学生の姿が、大衆文学やマスメデ&#x2060;ィアに頻繁に登場するようにな&#x2060;った」&#x2060;[^02-02-03]。

[^02-02-03]: Freedman, “Commuting Gazes,” 23.

通勤電車や路面電車は、あらゆる階層や性別の人々を一つの空間に集めていた：「異なる切符を持&#x2060;った乗客が一緒に乗り合わせることで、電車の中はさながら旅する大宇宙となり、無関係の人々が束の間、一大旅団を形成するのだ。最初の頃は、さまざまな社会階級の男女が、文字通り新しい方法でお互いを見つめ合うことを余儀なくされたのである」。だがこれは、全てが善良なものばかりではなか&#x2060;った。特に、「女子学生は、近代女性のモデルとして理想化され、また、性的対象としてエロテ&#x2060;ィ&#x2060;ックなものとされてい&#x2060;った。…(中略)…彼女たちのフ&#x2060;ァ&#x2060;ッシ&#x2060;ョンや姿は、通勤電車の中で他の乗客たちによ&#x2060;って観察され、時に評価されることさえあ&#x2060;った」&#x2060;[^02-02-04]。

[^02-02-04]: Freedman, “Commuting Gazes,” 26, 30.

通学する女子学生に対する男性たちの執着は、田山花袋による1907年の短編小説『少女病』で文学的に表現されている。この物語は、ある男性（東京の出版社の編集者、元少女文学の執筆者）が、毎日の電車の旅で、景色を見るのではなく、同じ車両に乗る若い女性を密かに観察する生活を描いたものである。30代後半で結婚し、二人の子供を持つ彼は、まだ20代半ばである妻を、「年を老(と)&#x2060;ってしま&#x2060;った」と思い蔑ろにする。その代わりに「若い女に夢中になる悪い癖」に溺れているのである&#x2060;[^02-02-05]。

[^02-02-05]: Tayama Katai, “The Girl Watcher,” in *The Quilt and Other Stories by Tayama Katai*, trans. Kenneth G. Henshall (Tokyo: University of Tokyo Press, 1981), 171, 173. フリ&#x2060;ードマンは、この物語のタイトルを「少女フ&#x2060;ェチ（The Girl Fetish）」と訳している（※訳注：本文中で取り上げられているのは、「The Girl Watcher」）。原題の日本語には「病」という言葉があり、これは病気や精神障害を意味する。Freedman, “Commuting Gazes,” 34n4.

この物語の主人公は、女の子を見ることまでに行動を限定している。そのため、友人たちは彼を臆病者として非難する：「我々なら、そういう時には、すぐ本能の力が首を出してきて、ただ、あくがれるくらいではどうしても満足ができんがね」。そして友人らは「口ではきれいなことを言&#x2060;っていても、本能が承知しないから、ついみずから傷つけて快を取るというようなことになる。」と推測し、「本能に従わん奴は生存しておられんさ！」と結論付けている&#x2060;[^02-02-06]。

[^02-02-06]: Katai, “The Girl Watcher,” 174--75.

当時の他の男性も同じように考え、作家の中には、労働者の通勤時間帯に娘を電車に乗せないよう親に注意する者がいるほどですらあ&#x2060;った。そこで、少女らの無垢さを保護するために、ある鉄道事業者は「女性専用」の「花電車」を導入していた&#x2060;[^02-02-07]。

[^02-02-07]: Freedman, “Commuting Gazes,” 30--31.

その後、百年以上にわた&#x2060;って、女子学生たちはサラリ&#x2060;ーマンや他の男性労働者に嫌な思いをさせられてきた。電車内痴漢は、『青い花』では第一話以降、言及されることはなか&#x2060;った。しかし、ふみやあきら、そして彼女らのクラスメ&#x2060;ートが毎日通う中で、生命の危機というレベルの問題ではないながらも常に存在する危険な問題であることは、疑いようがない―あきらがすぐにこう気付いたように：「藤が谷おじ&#x2060;ょ&#x2060;ーさまだもんな― 狙われやすいのかも」（『青い花』(1) p. 15 / *SBF*, 1:15）。

レイプや児童性的虐待、および関連する犯罪と同様、「痴漢被害は、被害者が自身の環境に対する自制心を毀損し、自分は危険な世界に生きていると思い込ませる可能性がある。このことは、女性の犯罪被害への恐怖を男性よりも大きいものにして…(中略)…（そして）女性が公共交通機関を利用することを躊躇させるのだ。」とある&#x2060;[^02-02-08]。

[^02-02-08]: Horii and Burgess, “Constructing Sexual Risk,” 44--45.

このような落胆は、当事者である女性たちに現実的な被害をもたらす。路上ハラスメントの問題がさらに深刻な別の国では、大学に入学した女性たちが、学業を犠牲にして安全を求める。彼女たちは、より確実に安全な通学路を確保するために、入試の成績で合格できる大学よりも数ランク下の、質の低い大学を選ぶ。また、安全な通学路を確保するために、遥かに高額な交通費を支払うこともある―学費の二倍以上になることすらあるのだ&#x2060;[^02-02-09]。

[^02-02-09]: Gorija Borker, “Safety First: Perceived Risk of Street Harassment and Educational Choices of Women,” (job market paper, Department of Economics, Brown University, 2018), [https://&#x200B;data2x&#x200B;.org&#x200B;/wp&#x200B;-content&#x200B;/uploads&#x200B;/2019&#x200B;/11&#x200B;/Perceived&#x200B;Risk&#x200B;Street&#x200B;Harassment&#x200B;and&#x200B;Ed&#x200B;Choices&#x200B;of&#x200B;Women&#x200B;_Borker&#x200B;.pdf](https://data2x.org/wp-content/uploads/2019/11/PerceivedRiskStreetHarassmentandEdChoicesofWomen_Borker.pdf).

このことは、女性に、経済的不利益を強いることになる：「大学のランクを下げることは、学問の習得、同級生とのネ&#x2060;ットワ&#x2060;ーク、労働機会へのアクセス、そして生涯所得に影響を及ぼすため、長期的な結果として跳ね返&#x2060;ってくるのだ」&#x2060;[^02-02-10]。日本は全体的に女性にと&#x2060;ってより安全な国家ではあるが、ふみとあきらは、電車内での痴漢行為やそれに類する路上ハラスメントが、女性として支払わなければならない見えない税金を課しているのと同じであることに気付くだろう―少なくともふみは結婚しないであろうから、夫の経済的なサポ&#x2060;ートがない分、より負担の大きい税となる。

[^02-02-10]: &nbsp;Borker, “Safety First,” 3.

電車内痴漢は、意図的であろうとなかろうと、家父長制の中心的規範を強制しているのである：つまり、すべての女性は、「悪い」男から身を守るために、「良い」男と手を組み、自身の身を固めなければならないのだ。例えば、ラブコメ漫画『俺物語！！』では、屈強な高校生&#x2060;・剛田猛男が、電車内で痴漢に遭&#x2060;っていた小柄な女性&#x2060;・大和凛子を助け、その後、大和凛子は猛男に惚れ込み、恋人となる&#x2060;[^02-02-11]。

[^02-02-11]: &nbsp;Kazune Kawahara, *My Love Story!!*, vol. 1, trans. Ysabet Reinhardt MacFarlane and JN Productions (San Francisco: Viz Media, 2014), 1:17--21.

「美少年」である友人の砂川誠とは違い、猛男は決して従来の基準では魅力的ではない。しかし、その強靭な肉体をも&#x2060;ってすれば、自分と倫子を他人や自身を傷つけてくるものの手から守ることができる。それに対して、凛子は自分の身を守ることもできず、常に猛男に頼らなければならない。

先ほど良い男&#x2060;・悪い男の対比をする際に、「良い男」「悪い男」と鉤括弧つきで記したのは、どの男性が良く、どの男性が悪いかはあいまいな場合が多いからである。例えば、『俺物語！！』やその他多くの漫画やアニメでは、電車内痴漢は明らかに犯罪者であり、魅力がなく、変態であり、暗に「良い人たち」とは違う存在として描かれている。

しかし、『青い花』では、ホ&#x2060;ームであきらのパ&#x2060;ーソナルスペ&#x2060;ースを侵害してきた男は、一見何の変哲もない、通勤途中の典型的なサラリ&#x2060;ーマンにしか見えない。実際彼は、家庭では献身的な夫や父親として振る舞&#x2060;っているのかもしれない。ち&#x2060;ょうど、電車で女性を守るために飛び込んできた男が、怒れば妻子を殴ることもあるように…。

こうい&#x2060;ったことが暗示しているように、『青い花』は、この「良い」「悪い」という区分けを疑問視し、女は他人から身を守るために一人の男と組まなければならないという規範を否定しているのである。二人の少女を助けるために現れたのは男ではなく、自分とふみを守るために行動したあきらなのだ―そしてこの時点での物語の状況を思い出してみると、この時、あきらは見知らぬ少女を助けに現れたのである。前節で書いたことの繰り返しになるが、志村が意識的にそうしたかどうかは別として、駅のホ&#x2060;ームや電車の中での事件は、あきらの兄の行動（あきらの母に反撃された）と合わせて、「女性がいかに男性を信頼できず、庇護を受けるために、他の女性を頼りにしているかを示す一例」にな&#x2060;っているのだ。
